TABLEAU DES ESPÈCES

{1} Corolle à tube muni d'un anneau de poils en dedans près de la base.
	{2} Sous-arbrisseaux de 20-50 cm. ; feuilles oblongues ou lancéolées, n'ayant pas 2 cm. de large, épaisses, rugueuses, finement crénelées, très aromatiques ; fleurs violettes.
		Fleurs distinctement pédicellées, formant des verticilles plus ou moins lâches ; calice non ponctué, nettement bilabié, à dents lancéolées en alêne ; odeur aromatique très agréable.	**S. officinalis 2883**
		Fleurs subsessiles, formant des verticilles denses ; calice ponctué-glanduleux, faiblement bilabié, à dents triangulaires brusquement contractées en pointe assez longue ; odeur de camphre.	**S. lavandulæfolia 2884**
	{2} Plantes herbacées hautes de 40 cm. à 1 mètre ; feuilles largement ovales, ayant 5-12 cm. de large, minces, lisses, fortement crénelées ou dentées, peu ou point aromatiques.
		Fleurs jaunes, en verticilles lâches et peu fournis ; calice d'un vert pâle, visqueux, à lèvre supérieure entière et très large ; corolle très grande (3-4 cm.), à lèvre supérieure courbée en faux, comprimée, non rétrécie à la base ; feuilles ovales-hastées, acuminées.	**S. glutinosa 2885**
		Fleurs violettes, en verticilles denses et très fournis ; calice violacé, non visqueux, à lèvre supérieure tridentée ; corolle petite (1 cm.), à lèvre supérieure presque droite, non comprimée, rétrécie en onglet ; feuilles ovales en cœur, non acuminées.	**S. verticillata 2886**
{1} Corolle à tube dépourvu d'anneau de poils en dedans.
	{2} Bractées très amples, ovales-acuminées, dressées ; calice caché par les bractées ou par des flocons laineux, à dents de la lèvre supérieure droites ou les latérales écartées de la médiane.
		{3} Corolle rose ou violette, assez petite (10-15 mm.), d'un tiers à peine plus longue que le calice, à lèvre supérieure presque droite ; feuilles ovales-oblongues obtuses, régulièrement et finement crénelées, vertes, larges de 12-25 mm., plante annuelle ou pérennante de 10-40 cm.	**S. viridis 2887**
		{3} Corolle blanche ou lavée de bleu, grande (15-25 mm.), 2-3 fois aussi longue que le calice, à lèvre supérieure courbée en faux ; feuilles inférieures ovales en cœur, irrégulièrement dentées ou incisées, blanchâtres, larges de 4-12 cm. ; plantes vivaces robustes de 30-80 cm.
			{4} Fleurs blanchâtres lavées de bleu, en verticilles rapprochés formant une panicule resserrée, visqueuse, odorante ; bractées blanches ou lilacées, dépassant le calice pubescent ; feuilles inférieures érodées-dentées, les supérieures étalées.	**S. Sclarea 2888**
			{4} Fleurs blanches, en verticilles écartés formant une large panicule pyramidale, non visqueuse ni odorante ; bractées herbacées, égalant à peine le calice recouvert d'une laine épaisse ; feuilles inférieures incisées-lobées, les supérieures arquées en dehors.				S. **Æthiopis 2889**
	{2} Bractées moyennes ou petites, à la fin souvent réfléchies ; calice très apparent, à dents de la lèvre supérieure très courtes, les 2 latérales conniventes sur la médiane.
		{3} Feuilles seulement crénelées ou un peu incisées ; calice pubescent, rarement à poils étalés ; plantes hautes de 30-80 cm.
			Feuilles presque toutes radicales, ovales ou oblongues, larges de 4-8 cm. ; fleurs grandes (15-25 mm.), ordinairement d'un beau bleu ; bractées herbacées, plus courtes que le calice ; corolle 3 fois aussi longue que le calice ; style longuement saillant.	**S. pratensis 2890**
			Feuilles nombreuses sur la tige, oblongues lancéolées, larges de 2-4 cm., fleurs assez petites (10-14 mm.), d'un bleu violacé ; bractées purpurines, égalant presque le calice ; corolle 1-2 fois aussi longue que le calice ; style à peine saillant.	**S. silvestris 2891**
		{3} Feuilles lobées-crénelées ou pennatifides ; calice hérissé de toutes parts de longs poils blanchâtres.
			Corolle d'un bleu pâle avec le lobe médian inférieur blanchâtre, 2 fois aussi longue que le calice, à lèvre supérieure comprimée et courbée en faux ; verticilles plus ou moins rapprochés ; feuilles profondément incisées ou pennatifides ; tige de 10-30 cm., presque nue, brièvement pubescente à la base.	**S. Clandestina 2892**
			Corolle d'un violet foncé ou bleuâtre, 1 fois aussi longue que le calice ou le dépassant peu, à lèvre supérieure concave, non comprimée ni courbée en faux ; verticilles espacés ; feuilles crénelées-lobées ou subpennatifides ; tige feuillée, velue-hérissée jusqu' à la base.
				Feuilles oblongues, larges de 2-3 cm., crénelées ou incisées-lobées ; corolle au moins 1 fois plus longue que le calice, à lèvres assez écartées, la supérieure un peu arquée au sommet ; plante de 20-50 cm., assez grêle, précoce (avril-mai).	**S. Verbenaca 2893**
				Feuilles ovales-oblongues, larges de 3-6 cm., pennatilobées ; corolle petite, à peine de moitié plus longue que le calice, à lèvres rapprochées, la supérieure presque droite ; plante de 40-80 cm., robuste, à floraison tardive (mai-juin).	**S. horminoides 2894**